［政情］初選殺出國安法 泛民始料不及「大圍捕」

【Now新聞台】港區國安法頒布半年後，警方因應民主派初選進行最大規模拘捕行動，被形容為「大圍捕」。

回帶到去年年中，民主派籌備初選已如火如荼，才得悉中央決定訂立國安法，當時部分民主派提高了警覺，拒絕簽署初選聲明；抗爭派則堅持透過聲明，承諾否決預算案爭取五大訴求；民主黨及部分民主派並無簽署，試圖將初選與聯署行動分割，但最終無法閃避「紅線」。

有資深民主派人士指，當時評估形勢有落差，料港區國安法針對數位活躍人士，如策劃者戴耀廷，未料凡參與初選就有違法風險，而當時不少民主派的關注點是反修例口號會否觸犯國安法，及簽署聲明會否被指不擁護基本法而被DQ。

事實上，在初選報名期，國安法的條文尚未公布，民主派只能靠政治判斷去評估風險，而初選對民主派而言亦是勢在必行，若因國安法退縮，會被同路人抨擊，加上民主派要勝出初選才能參與換屆選舉，根本沒有退路。及後國安法在6月30日頒布，曾國衞當時警告，初選或違反國安法，一班參選人已經騎虎難下。

參與初選投票超過60萬人，警方指不作刑事調查，但政圈仍然人人自危，因為初選涉及大量人力物力，包括為候選人拉票的義工，以及借出地點作投票站的區議員及「黃店」負責人都擔心被秋後算帳。

戴耀廷當初提出「真攬炒十步」，但一場初選已觸發大圍捕，老將及新人全被國安法伺候，有泛民中人苦言，今次是攬炒只需要一步。